\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\title{Boblesortering}
\author{Martin de Fries Justinussen, s164055 \quad Andreas Birch, s194614 }
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Dette dokument omhandler boblesortering. Der beskrives algoritmen og præsenteres en kompleksitetsanalyse.
\end{abstract}

\section{Introduktion}
Boblesortering (\textit{eng. bubble sort)} er en populær \textit{sorteringsalgoritme} og er en af de simpleste algoritmer at forstå og implementere. Dog er den ikke særlig effektiv sorteringsalgoritme\footnote{Mere om dette i "Algoritmer og Datastrukturer 1"}; hverken for store eller små lister, og den anvendes sjældent i praksis. Boblesortering sorterer, som navnet antyder, elementerne i en liste ved at \textit{boble} hvert element gennem listen til sin rette plads i listen.
\subsection{Pseudokode}

Wikipedia~\cite{wiki} giver følgende pseudokode for boblesortering.

\begin{verbatim}
procedure bubbleSort( A : list of sortable items ) defined as:
    do
        swapped := false
        for each i in 0 to length(A) - 2 inclusive do:
           if A[i] > A[i+1] then
             swap( A[i], A[i+1] )
             swapped := true
           end if
        end for
    while swapped
end procedure
\end{verbatim}
En illustration af en kørsel af boblesortering fra Wikipedia kan ses på figur \ref{fig:bubblesortfig}.

\section{Analyse af boblesortering}
Antallet af sammenligninger, som boblesortering udfører på en tabel af længde n, er i værste fald
\[
    \sum_{i = 1}^{n-1} i= 1+2+3+...+n-1=\frac{n(n-1)}{2}
\]
I bedste fald er antallet $n-1$. Se tabel \ref{tab:boble}.

\begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{bubblesortillu.png}
        \caption{Illustration af boblesortering.}
        \label{fig:bubblesortfig}
\end{figure}

\begin{table}[!ht]
        \centering
        \begin{tabular}{| c | c |}
            \hline
            \textbf{Værst} & $n(n-1)/2$ \\
            \hline
            \textbf{Bedst} & $n-1$ \\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Antal sammenligninger for boblesortering.}
        \label{tab:boble}
\end{table}

\section{Videre læsning}
For en komplet introduktion til boblesortering og relaterede sorteringsalgoritmer se Knuth~\cite{knuth}


\begin{thebibliography}{2}
	\bibitem{knuth}
	Donald Knuth. The Art of Computer Programming, Volume 3. Addison-Wesley
	\bibitem{wiki}
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Bubble_sort}
\end{thebibliography}

\end{document}
